英媒前進武漢 醫師透露隱瞞早知人傳人

（中央社記者戴雅真倫敦21日專電）英國獨立電視台（ITV）在武漢肺炎爆發一年後重返現場，中國醫師向公民記者首次坦承，其實早就知道病毒會人傳人，卻被政府封口。

替ITV紀錄片祕密拍攝的公民記者錄製畫面中顯示，最早經手2019冠狀病毒疾病（COVID-19，武漢肺炎）的武漢醫院高層表示，他們絕不懷疑這種病毒十分危險，也早在2019年12月底就得知有死亡案例。

一名在鏡頭上被打馬賽克的醫師表示：「實際上，在（2019年）12月底或（2020年）1月初，有我熟人的親戚死於這種病毒。許多與他同住的人也被傳染，包括我認識的人。」另一名醫生稱：「我們所有人都認為，毫無疑問這會人傳人。」

醫師也透露，早在疫情爆發初期，中國當局就開始掩蓋真相。一人說：「我們知道病毒會人傳人，但我們出席醫院會議時，被告知不可聲張。省領導要醫院不可說出真相。」

他們表示，雖然當局早知道1月慶祝農曆春節「會讓病毒加速傳播」，「有人建議至少取消市內活動，不過最終仍照舊舉行，因為這象徵社會的和諧與繁榮。」

紀錄片揭露，病毒早在2020年1月5日至1月17日間就開始傳播，但中國當局在這12天都沒有正式報告新病例。

台灣疾病管制署副署長、傳染病學專家羅一鈞受訪表示：「疫情爆發的早期管理工作是一團糟，根本失敗。我認為中國如果可以透明處理疫情，迅速向全世界提供必要資訊，從一開始就可以避免大流行。」

紀錄片也採訪曾到武漢考察的台灣感染症醫學會理事長莊銀清。他表示，中國一開始不願讓他和團隊考察，直到2週後，他和同事才獲准前往。不過，他發現即使抵達當地，仍然很難找到真相，直到某次會議。

他說：「我們問了許多問題，他們最終不情願地說，不能排除有限度的人傳人。」「不過感染規模有多大？有多少病人？我們都不知道，只有他們知道答案。」

-----
---
-

ITV最近幾個月的調查也遭遇挫折。公安警告ITV接觸過的人不要接受外媒訪問。這些人當中，有些只是想要分享他們的悲傷故事，也有人準備好要對抗政府。

他們都已經知道對外發聲的後果。2020年12月，曾在武漢報導疫情的中國公民記者張展遭到當局以「尋釁滋事罪」判刑4年。

張展的部分支持者冒險接受採訪，分享對於世衛前往武漢調查的看法。他們把這次調查比喻為「考古」，認為有可能一無所獲，也有可能要尋找的答案埋得非常深。（編輯：黃自強）1100121

問過譚生菜未呀人傳人

醫師rip

世衞使乜去武漢查，鎖住咸濕菜嚴刑迫供就可以揭露好多秘密

或者2019年尾已爆緊

佢一直唔講之嘛

仲敢講真話
真係要頒個英勇勳章比佢

19年尾香港人都搶緊口罩啦